\capitulo{5}{Aspectos relevantes del desarrollo del proyecto}

\section{¿Por qué SonarQube?}
SonarQube es una herramienta de ámbito empresarial, ampliamente utilizada en la inspección de calidad de software, que proporciona una plataforma Web con información de diversas métricas sobre los proyectos analizados. En este apartado se da una justificación de porqué se ha elegido esta herramienta. A continuación se destacan una serie de características que tienen una gran relevancia para el desarrollo de este trabajo.

\subsubsection{Capacidad multilenguaje}
Esta es la característica principal de la herramienta, que ha influido mucho en su elección. Es de especial interés en la asignatura de Trabajo Final de Grado, debido a la multitud de lenguajes de programación usados en el desarrollo de los proyectos. SonarQube puede realizar análisis de proyectos en más de 20 lenguajes de programación, lo que supone una gran ventaja en la evaluación de los trabajos. Entre los lenguajes más destacados están C/C++, C\#, Java, JavaScript, PHP, Python y VB.NET.

\subsection{Ajustable a las necesidades específicas}
Toda la personalización de la plataforma se realiza mediante la configuración de \textit{dashboards}. En ellos se integran las distintas vistas o \textit{widgets} de interés, permitiendo así configurar distintos \textit{dashboards} en función del tipo de usuario de la plataforma. SonarQube calcula multitud de métricas de código, que pueden ser visualizadas en los distintos \textit{widgets} que las utilizan, pero también permite la incorporación de nuevas métricas y/o \textit{widgets} a través de plugins. A parte de disponer de un repositorio\footnote{Plugins de SonarQube: \url{http://docs.sonarqube.org/display/PLUG/SonarSource+Plugins}} amplio, permite el desarrollo de plugins con nuevas métricas y/o \textit{widgets}.

\imagen{configuracion_widgets.png}{Configuración de los \textit{widgets} de un \textit{dashboard}}


\subsection{Herramienta en constante evolución}
Esta característica también se considera importante, porque es un indicador de que la herramienta está constantemente en desarrollo y mejora. Durante el desarrollo del proyecto, la herramienta ha sufrido una notable evolución: para este trabajo se ha utilizado la versión 5.4 de la herramienta y actualmente la última versión disponible es la 5.6. Esto claramente indica que el proyecto está activo y en constante mantenimiento y evolución.

SonarQube dispone de un repositorio abierto en GitHub\footnote{Repositorio de SonarQube en GitHub: \url{https://github.com/SonarSource/sonarqube}}, en el que se encuentran todos los ficheros fuente de la aplicación, así como información acerca de la evolución de la misma (número de commits, ramas, \textit{releases}, etc.).

\imagen{sonarqube_github_info.png}{Información sobre la evolución de SonarQube en GitHub}

Las características que reune SonarQube la convierten en una herramienta ideal para ser incluida en un ámbito docente de evaluación de calidad de proyectos. La capacidad multilenguaje de la herramienta tiene un interes muy alto en la asignatura de Trabajo Final de Grado,  puesto que se utilizan múltiples lenguajes de programación en el desarrollo de proyectos. Por otro lado, la capacidad de ajuste que tiene, permite adaptar la herramienta a las necesidades específicas de evaluación de proyectos.

\section{Aspectos del despliegue de la instancia}
Esta es la fase más importante del del desarrollo del proyecto, ya que corresponde con el objetivo principal de desplegar una plataforma de evaluación de trabajos final de grado.

SonarQube es una herramienta independiente y proporciona su propio servidor Web, por lo que la instancia puede ser desplegada de forma local. Sin embargo, la instancia local no es de interés, puesto que la intención es disponer de una instancia de acceso público en la que puedan verse los resultados de los análisis.

La forma de obtener la instancia pública ha sido instalar la herramienta en una plataforma de \textit{hosting} de aplicaciones y desplegarla. Esta fue la propuesta inicial que se tomó y a la vista de su funcionamiento, se ha quedado como la principal. La plataforma de \textit{hosting} que se ha utilizado es OpenShift\cite{openshift:web}\cite{openshift:doc}, gestionada por Red Hat.

OpenShift es una plataforma \textit{PaaS} (\textit{Platform-as-a-Service}) que permite el \textit{hosting} de aplicaciones Web en la nube en la forma de servicio. Lo interesante de la plataforma es, que permite desplegar hasta tres aplicaciones Web, cada una en un \textit{gear}\footnote{\label{terminologia_openshift} Terminología de OpenShift: \url{https://developers.openshift.com/overview/basic-terminology.html}} dedicado, sin coste alguno, pero con ciertas limitaciones, como el espacio en disco (1 GB) y las prestaciones (512MB de memoria RAM). %La utilización de un \textit{gear} se hace a través de \textit{cartuchos}\footref{terminologia_openshift} (\textit{cartridge}), plugins que proporcionan los componentes necesarios para ejecutar aplicaciones. Para el despliegue de la instancias han sido necesarios dos cartuchos: uno para los ficehros binarios de SonarQube y los \textit{scripts} de ejecución y otro para la base de datos con los proyectos analizados.
La instalación de los ficheros de SonarQube se ha hecho a través de las herramientas de cliente\footnote{Documentación herramientas \textit{RHC}: \url{https://developers.openshift.com/managing-your-applications/client-tools.html}} (\textit{RHC}) que proporciona OpenShift

Un problema el despliegue de la instancia fueron los permisos de utilización de puertos en la plataforma OpenShift, algunos de los cuales son utilizados por la instancia de SonarQube. Este problema\footnote{En este artículo se explica con más detalle el problema y cómo solucionarlo: \url{https://dzone.com/articles/natively-running-mule}} se debe a que SonarQube utiliza \textit{Java Service Wrapper}\cite{jsw:web} para comunicar los distintos componentes con la máquina virtual, que a su vez utiliza determinados puertos, para los cuales OpenShift no concede permisos. Esto se solucionó actualizando la versión de JSW, utilizada por SonarQube con una versión más reciente, que permite el uso de tuberías en lugar de puertos.

Otro objetivo importante era la integración de la herramienta en un entorno Web existente, que no se ha podido realizar debido a 


\section{Aspectos del análisis de proyectos}
SonarQube dispone de varios \textit{scanners}, que permiten realizar análisis de proyectos contra la plataforma. Para el desarrollo del proyecto se han elegido sólo tres de los disponible, ya que son los más utilizados:
\begin{itemize}
	\item{\textbf{SonarQube Scanner}\cite{sq:scanner}:} Es el \textit{scanner} básico de SonarQube, que permite análisis de proyectos en casi todos los lenguajes de programación. En el trabajo se ha utilizado para escanar la mayoría de los trabajos final de grado. Este \textit{scanner} no permite el análisis de proyectos en los lenguajes C/C++, C\#, Objective-C y VB.NET.
Para realizar el análisis, previamente se debe configurar el proyecto con un fichero de propiedades de SonarQube llamado \textbf{sonar-project.properties}, localizado en el directorio raiz del proyecto. Para este trabajo se ha hecho una plantilla de este fichero para facilitar la configuración de los proyectos:

\begin{lstlisting}[language=bash,tabsize=4,frame = single,caption=Plantilla básica para \textbf{SonarQube Scanner}]
#----- URL to SonarQube instance (default: http://localhost:9000/)
# sonar.host.url=http://tfgqa-ubugii.rhcloud.com

################ PROJECT PROPERTIES ################
#----- Project key in SonarQube instance (must be unique)
sonar.projectKey=

#----- Project name displayed in the SonarQube UI
sonar.projectName=

#----- Project version
sonar.projectVersion=
 
#----- Project language
sonar.language=


################ SOURCE FILES ################
#----- Path to source files
sonar.sources=

#----- Path to binary files
sonar.binaries=

#----- Path to test files
sonar.tests=

#----- Path to libraries
sonar.libraries=
\end{lstlisting}

	\item{\textbf{SonarQube Scanner for Maven}\cite{sq:scanner-maven}:} Este \textit{scanner} se utiliza para el análisis de proyectos desde la herramienta Apache Maven en la etapa de construcción del mismo. Para utilizar el \textit{scanner} desde Maven, hay que configurar la dependencia del mismo en el fichero \textbf{pom.xml} del proyecto, junto con una serie de propiedades para SonarQube:

\begin{lstlisting}[language=xml,tabsize=2,frame=single,caption=Dependencias para \textbf{SonarQube Scanner for Maven}]
<properties>
	<!-- Project language -->
	<sonar.language>java</sonar.language>
	
	<!-- URL to SonarQube instance (default: http://localhost:9000/) -->
	<sonar.host.url></sonar.host.url>
</properties>
<dependencies>
	<!-- SonarQube Scanner for Maven dependency v3.0.1-->
	<dependency>
		<groupId>org.sonarsource.scanner.maven</groupId>
		<artifactId>sonar-maven-plugin</artifactId>
		<version>3.0.1</version>
	</dependency>
	
</dependencies>

<build>
	<plugins>			
		<!-- SonarQube Scanenr for Maven -->
		<plugin>
			<groupId>org.sonarsource.scanner.maven</groupId>
			<artifactId>sonar-maven-plugin</artifactId>
			<version>3.0.1</version>
		</plugin>
	</plugins>
</build>

\end{lstlisting}


	\item{\textbf{SonarQube Scanner for MSBuild}\cite{sq:scanner-msbuild}:} Este \textit{scanner} se utiliza para el análisis de proyectos implementados en los lenguajes  C/C++, C\#, Objective-C y VB.NET. Se utiliza en conjunto con las herramientas MSBuild de Microsoft, durante la construcción del proyecto. Al igual que en los \textit{scanners} anteriores, es necesario configurar el proyecto con un fichero de propiedades llamado \textbf{SonarQube.Analysis.xml}. Lo mínimo necesario para el análisis es indicar la \textit{url} de la instancia de SonarQube, aunque se pueden configurar otras propiedades, como rutas a informes de ejecución de pruebas, informes de cobertura de código, etc:

\begin{lstlisting}[language=xml,tabsize=2,frame=single,caption=Plantilla básica para \textbf{SonarQube Scanner for MSBuild}]
<SonarQubeAnalysisProperties>
	<!-- URL to SonarQube instance (default: http://localhost:9000/) -->
	<Property Name="sonar.host.url"></Property>
</SonarQubeAnalysisProperties>

\end{lstlisting}
\end{itemize}

La decisión de crear plantillas para los ficheros de configuración de proyectos ha sido tomada en base a facilitar la configuración de los mismos. Durante el análisis de proyectos me he encontrado con el problema de que no tienen la misma estructura, lo que ha dificultado el análisis. En este sentido las plantillas han facilitado significativamente el análisis, desde el punto de vista de configuración de los proyectos. Nótese que las plantillas arriba mostradas configuran las propiedades mínimas para realizar un análisis; las plantillas completas se proporcionan con los ficheros de este trabajo. 

En el trabajo se han podido analizar alrededor de 20 trabajos final de grado, de entre los que predominan proyectos en los lenguajes Java, PHP, y un proyecto en Python. Se ha intentado analizar un proyecto en el lenguaje C\# pero sin éxito, debido a las dificultades encontradas en la construcción del mismo, por lo que se propone como un trabajo futuro.

\imagen{proyectos_escaneados.png}{Trabajos analizados en la plataforma}


\section{Aspectos del desarrollo de plugin}
En el desarrollo del proyecto también se ha tenido en cuenta la capacidad que tiene la herramienta SonarQube de introducir nueva funcionalidad a través de plugins.

Por esta razón, uno de los objetivos del trabajo era desarrollar un plugin para SonarQube, que permita la comparación entre proyectos analizados en la instancia. Sin embargo, la instancia ya disponía de esta funcionalidad. A razón de esto, se decidió implementar un plugin que calculase y mostrase información estadística de distintas métricas de los proyectos. El plugin a implemetar tenía que recoger los valores de varias métricas de todos los proyectos y calcular un intervalo de validación basado en los cuartiles primero y tercero para cada métrica.

Sin embargo, por la falta de documentación del API de SonarQube, no se ha podido llevar a cabo el desarrollo del plugin. La única manera de saber cómo implementar la funcionalidad deseada era estudiando el código fuente de SonarQube, cosa inviable dada la duración de este trabajo. La única documentación\cite{sq:doc} en la página Web de SonarQube hace referencia a la estructura que debe tener el plugin y cómo construirlo, utilizando la herramienta Maven. A pesar de eso, se ha podido incluir la información estadística de forma manual, calculando los intervalos en una hoja de cálculo y configurándolos manualmente como un \textit{Quality Gate} en la instancia.

Como alternativa al desarrollo se ha propuesto la implementación de un plugin con una vista (\textit{widget}) de presentación de la plataforma, que incluya el logo de la universidad y un texto de introducción.


\section{Aspectos de la personalización del \textit{Dashboard}}
SonarQube permite adaptar la instancia a las necesidades específicas a través de la configuración de su \textit{dashboard}. Especial interés en el desarrollo del proyecto tiene personalizar la instancia para mostrar información sobre las métricas calculadas de los proyectos TFG analizados. Para ello, SonarQube dispone de diferentes vistas que permiten ser configuradas de forma que se visualicen la información de interés. 

En la personalización se han tenido distintas métricas estáticas sobre el código de los proyectos, como número de líneas de código, porcentaje de código duplicado, complejidad de clases y métodos, etc. También se ha tenido en cuenta la métrica de Deuda Técnica, que es cada vez más usada en el mundo profesional. Esta métrica estima el coste de mantenimiendo de un proyecto en horas, en base a los valores de otras métricas. Esta métrica es un buen indicador del tiempo estimado que es necesario invertir en el mantenimiento del proyecto.

Otro aspecto inportante en la personalización son las \textit{Quality Gates}. SonarQube permite configurar umbrales para las distintas métricas y muestra un indicador del estado del proyecto. Esta funcionalidad ha sido útil para establecer los intervalos de validación de distintas métricas con los valores del primer y tercer cuartil. Como se ha mencionado en el apartado anterior, esto se proponía como funcionalidad a implementar a través de un plugin. Al no ser posible, se han calculado los valores manualmente y se han configurado en la instancia.

\imagen{config_quality_gates.png}{Configuración de \textit{Quality Gates}}

Muy importante destacar la funcionalidad de la que dispone SonarQube, que permite comparar los distintos proyectos analizados en la instancia. La plataforma dispone de un \textit{dashboard} específico para la comparación de proyectos, que permite seleccionar los proyectos a comparar y distintas métricas de los mismos.

\imagen{comparar_proyectos.png}{Comparación de proyectos en SonarQube}




